<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>#nawoto</title><description>@nawoto write some texts about Software Development, Life and more</description><link>https://nawo.to/</link><item><title>髪切った(なぜか隣にプロレスラー)</title><link>https://nawo.to/2025/10/15/haircut-log-with-pro-wrestler/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/10/15/haircut-log-with-pro-wrestler/</guid><description>別のところで髪切ったら、隣にプロレスラーがいた話</description><pubDate>Wed, 15 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>散髪した。✂️

しばらくバタバタしてたので、ほぼ3ヶ月ぶりだった😢

https://nawo.to/2025/07/20/haircut-log/

今回は、前回のお店とは変えて、これまた近所の某プロレスラーが昔から通っている美容室にしてみた。
(気になる人がいれば、ドラゴン散歩 in 浅草) とかで調べると見つかると思う🐲

入店すると某レスラーのコーナーとかあって、個人的に楽しめた。
少し控室で待ってから席に通されたんだけど、「あれ、隣りで髪切ってるのは… 🙈選手じゃね?」
という感じで、アニマル浜口ジム出身の他の選手も通っているみたい。

ヒールの選手でも、当たり前だけど店長さんと敬語で話してた！👏

肝心のカットだけど、早くて安いけど割と満足。
ヘッドスパもしたけど、ちゃんとしてて良かった。

美容室なので顔剃りはないけど、他の選手もいそうなのでエンタメ性で次もこっちの店にしようかなー。🤔</content:encoded></item><item><title>Kids Age++</title><link>https://nawo.to/2025/08/15/kids-version-up/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/08/15/kids-version-up/</guid><description>子どもたちの年齢がまた一つ上がった🎂</description><pubDate>Fri, 15 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>子供たちの誕生日が7〜8月に集中しているので、一段落したタイミングでログを残しておこう。

今年も無事にバージョンアップできて良かった😊&lt;br/&gt;
（全員が健康に1つ年齢を重ねることができました🎉）

一番下の子は、何を祝われているのか分かっていないけど、みんなに「おめでとう🎉」と言ってもらえてニコニコと嬉しそうだった😄

どんどん活発になっていくので大変だけど、成長は喜ばしいことですな。&lt;br/&gt;
次の一年も健やかに、楽しい一年になることを願っています。</content:encoded></item><item><title>一席二鶏に行ってきた🐔🍗</title><link>https://nawo.to/2025/07/21/samgyetang-with-friends/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/07/21/samgyetang-with-friends/</guid><description>懐しのサムゲタンを堪能した夜</description><pubDate>Tue, 12 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>懐しのサムゲタンを食べに、[伊藤](https://agile-lean-style.com/thehiro/)ちゃんと[高江洲](https://x.com/takaesu0)さんと一緒に[一席二鶏](https://issekinityou.com/)さんに行ってきた。

https://issekinityou.com/

[一席二鶏](https://issekinityou.com/)は、元々は鳥一代の社長さんだった人が新しくオープンしたお店らしい。
鳥一代はアジャイルコミュニティで馴染みのお店だったが、売却されたそうな。

鳥一代は永和のときやエス・エム・エスのときに本店や支店をよく利用していたので、ここのサムゲタンは思い出の味だったりする。
イベントのあとの懇親会でも良くつかってたなー。

料理はどれも美味しく、今回のお店だと特に旬のお野菜が美味しかったなー😄 &lt;br/&gt;
サムゲタンは、昔と変わらずに美味しかったです🐔

外での飲み会も久々なので、色んな話ができて楽しかったなー。
(奥さん、ありがとう💐)

https://bsky.app/profile/nawo.to/post/3lw7ngtnrcs2r

今回は、社長さんが「この店も新しいアジャイルの聖地にしたい！」というのを切っ掛けに伊藤ちゃんが企画してくれた。
本当にありがとう。

今度は家族でも行きたいなー。ランチもやっているので、土日なら行けるかも。</content:encoded></item><item><title>髪切った(いつもと違うところで)</title><link>https://nawo.to/2025/07/20/haircut-log/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/07/20/haircut-log/</guid><description>近所の理髪店で髪を切るという実績を解除した</description><pubDate>Sun, 20 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>散髪した。

今までは自転車で10分ぐらいの美容室(前の家の近所)
に通っていたんだけど、担当の美容師さんが土日のみの勤務になって、土日が家のことで潰れてしまうので、担当以外の人に切ってもらっていた。

それなら、平日にシュっと行ける近くの理容室にしようかと思って、いつもと違うところで切ってみた。
なんか、それ相応の大人になって近所の理容室で髪を切るという実績も解除してみたかった。

わりと評価が高く、古くからやっている家族経営のところがあったので、そこで切ってみた。
いやー、高齢の人だったけど、腕は確かだったw

あちこちマッサージされたり、顔も剃ってもらったり、ヘッドスパはアーユルヴェーダだしで、色々とお腹いっぱい☺️

ただ、電話でしか予約できないのがなー。

次回もここにしようかと考え中。</content:encoded></item><item><title>Scrum Boot Camp The Book Begins</title><link>https://nawo.to/texts/scrum-boot-camp-the-book-begins/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/texts/scrum-boot-camp-the-book-begins/</guid><description>アジャイルサムライの副読本として生まれたScrum Boot Camp The Bookの始まりの話を書く予定</description><pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>https://nawo.to/texts/agile-samurai-ja-10th-anniversary-plus-x/

「アジャイルサムライ」が出版されてから数年が経った話を書いたので、次は Scrum Boot Camp The Book の始まりの話についても書こうという気持ちが湧いてきたので、まずはページだけ作った😅

元ネタは、この本の執筆背景や想いについて、2020年7月に開催された **[Developers Summit 2020 Summer](https://event.shoeisha.jp/devsumi/20200721)** での発表。

ここで、この本の執筆背景や想いについて話しました。

https://speakerdeck.com/nawoto/scrum-boot-camp-the-book-begins

今回、文章では書いたことがなかったので、改めてちょっと書いてみようと思います。

---

🚧あとで書く</content:encoded></item><item><title>アジャイルサムライ10周年ちょっとが経ちました</title><link>https://nawo.to/texts/agile-samurai-ja-10th-anniversary-plus-x/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/texts/agile-samurai-ja-10th-anniversary-plus-x/</guid><description>書籍「アジャイルサムライ」出版から10年ちょっと。節目の講演や感謝などを改めてまとめみた</description><pubDate>Sat, 12 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>書籍「アジャイルサムライ」が 2011 年に出版されてから、気がつけば出版 10 周年を迎え、さらに“ちょっと”の時間が経ちました。  
とても多くの人に読んでもらって、とても嬉しく思っています。
みなさん、本当にありがとうございます！🙏

実は、10 周年にあたっての感謝やふりかえりを「アジャイルサムライという本が出版されて10年ちょっと経った話」というのを
2023年2月に開催された **[HAKODATE Developer Conference Vol.8](http://www.hakoika.org/2023/02/14/%E3%81%AF%E3%81%93%E3%81%A0%E3%81%A6%E3%83%87%E3%83%99%E3%83%AD%E3%83%83%E3%83%91%E3%83%BC%E3%83%BB%E3%82%AB%E3%83%B3%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%82%B9-2023-vol-8/)** で発表させてもらってました。

https://speakerdeck.com/nawoto/agile-samurai-ja-10th-anniversary-plus-x

この話自体は、2021 年の [Agile Japan 2021](https://2021.agilejapan.jp/timetable_1117/) で話したことのリミックス版だったりします。  
今回、文章では書いたことがなかったので、改めてちょっと書いてみようと思います。

## 講演で何を伝えたかったの?🤔

こんな話をしました。

- はじめての人向けにざっくり分かるアジャイルな開発の話
- 実践するうえで感じる不安や立ち塞がる障壁
- どう立ち向かうのか?

まぁ、こう書くと僕がよくする話ですな😅  
実践するうえで感じる不安や障壁については、「実はアジャイルサムライが出版されたときの読者の声」と同じなんだったという自分なりの気付けをベースに、どう乗りこえたのかを話してみた。

出版当時は、アジャイルという言葉自体がまだ浸透しきっていない時代だったので、ネガティブな反応も色々ありました。

- こんなやり方では、上司の理解が得られない
- お客様を巻きこむのが大変
- 契約どうすんだよ
- 追加の要望がたくさん出て、リリース遅れそう
- 優秀なメンバーでないとできないなー

しかし、全国各地のアジャイルサムライ道場(当時、読書会が道場と名乗って開催されてました)が、そこで仲間を見つけ、少しずつ不安を払拭して現場でちょっとでもアジャイルな開発っぽいことをやろうとチャレンジを繰り返していきました。  
こうしたボトムアップ的なコミュニティ活動が大きな力になったと思います。

みんなで集まって開催できたイベントは、今でも僕の中でエモさでは断トツなイベントです😄  
(自分の発表も一番気持ちが乗ってたと思う)

http://nawo.to/backtrace/2012/03/26/1332726969/

脱線しましたが、アジャイルな開発は今では多くの人に受け入れられるようになりました。  
変化の激しい時代だからこそ、「柔軟に、素早く、みんなで価値を届ける」という考え方が、多くの人に響いたのだと思います。

一方で、現場の人の頑張りとそれを支えたコミュニティ活動も今の広がりの一端にはなったと確信しています。

講演でも伝えたのですが、実際にやるのは現場の皆さんであり、学ぶ環境も 10 年でとても良くなりました。  
実践することで学べることがたくさんあります。ちょっとぐらいの失敗はふつうに仕事をしてても起きます😏  
また、現場を良くしていく活動を止める人はいませんし、それをやるかは現場の人次第です。  
そのときにこの本がちょっとした切っ掛けになれば幸いです。

## 10周年ありがとう

まずは、これまで「アジャイルサムライ」を読んでくださった皆さん、  
一緒に現場で悩み、学び、成長してきた仲間たち、  
そして出版やイベントを支えてくださったすべての方々に、心から感謝します。

この本をきっかけに、たくさんの出会いや学びがありました。  
今でこそ、アジャイル開発の入門書の代表作となりましたが、イベントや勉強会、現場での実践を通じて、「アジャイルって楽しい」「現場を良くしたい」という想いを共有できたことの結果だと思っています。  
そして、その現場に立会えたことは何よりの財産です。

## おわりに

気がつけば、10周年とちょっとかー😆 早いもんだなー  
これからもアジャイルな現場づくりを、みなさんと一緒に楽しんでいけたら嬉しいです。  
また、何周年かのタイミングで何かできたらいいな。

改めて、ありがとうございました！

---

## ^z

行間や余白の話をちょっとだけ。

### 表紙の話

講演資料の表紙は発表したいテーマやそのときの心情を表わしている題材をモチーフにしてたりします。
このときは、節目になる発表だったこともあり、マスターピースとまでは言わないまでも「ちょっと代表作かも」と思えるものにしたくて、これを題材にしました。

&lt;iframe style=&quot;border-radius:12px&quot; src=&quot;https://open.spotify.com/embed/album/0eGOcTx7S6KWnmPM4cQghD?utm_source=generator&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;352&quot; frameBorder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; allow=&quot;autoplay; clipboard-write; encrypted-media; fullscreen; picture-in-picture&quot; loading=&quot;lazy&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

### 函館のみなさん

子供がまだ1才ぐらいだったこともあって、家族で函館にお邪魔しにいきました。  
実は、前泊したこともあって滞在費の支払いで問題が発生してしまったのですが、運営スタッフのみなさんがカンパしてくれました…  
申し訳ない気持ちもありつつ、本当に感謝しています。

あと、そのときに子供が空港入口で見た大きな雪だるまのことは、今でも「すごく大きかった」「楽しかった」と言っています。😃</content:encoded></item><item><title>Migrating from Hatena.........Done🤔</title><link>https://nawo.to/2025/07/10/migrating-from-hatena/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/07/10/migrating-from-hatena/</guid><description>かつて、はてなで書いていた記事を移行してみたつもり</description><pubDate>Thu, 10 Jul 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>その昔、「ヲトナ.backtrace」という Web 日記をはてなダイアリーで書いていた。

永和という会社に入社するタイミングで、ほぼ同時期に入社するメンバーみんなが、はてなダイアリーで良い記事をたくさん書いていたので、自分もアカウントぐらい持ってないとヤバいかもっと、急いで作ったのは良い思い出😄

そこから、アジャイルな開発をしたくてコミュニティ活動を頑張ったり、そのおかげで書籍を執筆できたり、
各地にお呼ばれしたり、色んなイベントを開催したりといった記録を書き残していた。

そんな、はてなダイアリーもサービスが終了して、自動的にはてなブログに移行された。
web 日記ぽさがなくなったりで、移行されたタイミングでなんとなく放置してしまった。

https://nawoto.hatenadiary.org/

けれど、自分がガムシャラに頑張ってた大切な時期の記録であったりするので、このサイトで過去ログとして見れた方がいいかなという気になった。

過去ログということで、昔のタイトルの一部である backtrace がニュアンスとしても良さそうなので、**logs**, **texts** とは分けて **backtrace** で見れるようにしてみた。

ひとまず、なんとか移行できたと思うので、公開してみる。

https://nawo.to/backtrace

## 移行までの道程

思ったより記事数が多かったので、基本はスクリプトを作成して一括変換。

https://github.com/nawoto/nawo.to/tree/main/scripts/hatena-migration

1. 久々にはてなにログインして、過去記事をエクスポートした
2. エクスポートしたファイルを Markdown 形式に変換するスクリプトを作成
3. 変換がうまくいかない要素(SpeakerDeck・Slideshare のリンク、ハッシュタグ)を修正するスクリプを作成
4. 記事数に対応するために一覧ページを改修。ついでにトップ画面に導線とか追加
5. はてなに置いてある画像ファイルを移行
6. 著書などの Amazon への導線をこのサイトの実装にあう形式に置換

ほぼほぼスクリプで対応したけど、ちょっとだけ手作業は発生してした。

使い捨てのスクリプトを頑張るのはイヤだった😅

## 最後に

完全に移行できたわけではないので、少し制限はあるが仕方がない。

http://nawo.to/backtrace/2025/07/10/welcome-back-to-backtrace/

あの頃を懐かしみながら読むには、ちょうどいい感じだと思う。  
気が向いたら、楽しんで読んでみてください😄</content:encoded></item><item><title>生成AIとサイトデザインやってみた！その感想😆</title><link>https://nawo.to/2025/07/08/site-design-with-ai/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/07/08/site-design-with-ai/</guid><description>サイトのデザインを生成AIと一緒にやったときのログ</description><pubDate>Mon, 07 Jul 2025 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>最近、自分のサイトをちょこちょこ直してます。  
Cursor(with 生成AI)の力をちょいちょい借りながら。

https://nawo.to/2025/06/17/migrate-to-astro-by-ai/

機能追加をしているときにトップ画面の修正をすることになったので、ついでにトップ画面の UI を変えようとした。

「どんな感じがいいかなー」と悩みはじめたので、ここでも生成 AI 使うかなーっと ChatGPT に相談を始めた。

デザインを考えているときに、誰かに「これどう思う？」って聞きたいタイミングってちょいちょいある。
でも、まわりにデザインの話できる人がいつもいるわけではないので、そういうときに、ChatGPTは **デザインの壁打ち** 相手としては良さそうに思えた。

### ちょっと聞いてみたら、めっちゃ返してくる

「この配置うるさくない？」とか  
「戻るリンクって左がいい？右がいい？」とか聞くと  
普通にめっちゃ真面目に返してくる。

&gt; ChatGPT : **“左寄せが目線の観点からも自然です”**
&gt; とかちゃんと理論的に言ってくる

### 画像まで出せるのね

いくつかデザイン案を相談してまとめようとしてたんだけど、うまく伝わっているか分からなかったので困っていると

&gt; nawoto : 「イメージでみたいかも」

&gt; ChatGPT : 「XXX案をイメージで出力しましょうか?」

&gt; nawoto : 「え!? そんなのできるの? ちょっとお願いします！」

だいぶ待って、画像が出力された。

「おお…来た！」と思って見てみると──

んー、チャットに貼ったスクショになんか関係のない線を引いただけやん…

あんまり、デザイン案をきちんと反映するみたいな画像は作れなさそう。
結局、テキストベースで頑張ってデザイン案をまとめた。

### まとめ

こういうデザインにしようかなとある程度イメージがあるときは、その評価を聞くことができるので、そこはかなり助かった。
でも、何度もスクショを貼らないと伝わらないのはわりと面倒。
たぶん、ChatGPT 以外だとこういうのが得意な生成AIあるんだろうな。

けれど、一人で悩むよりも、相談相手がいるとサクサク進むな〜って実感した。

### おまけ : お前、そこに時間つかってたのか

上で書いた画像生成なんだけど、時間がかかったわりには大したものが出てこなかったなーっと思ったんだけど、あとでよくよく画像を見てみると

めっちゃ笑った😆
なんやねん、よく見ると別人って。

![お前だれやねん](/images/logs/2025/07/08/fake-profile.webp)

生成AIすごいな…その画像をつくるのに時間かけてたのね</content:encoded></item><item><title>後藤革命も終わってしまった…😭</title><link>https://nawo.to/2025/06/29/goto-revolution-ended/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/29/goto-revolution-ended/</guid><description>嘘だ、我らが後藤洋央紀が負けただと…G1 Climaxまでは防衛すると思っていたのに、期待が裏切られてしまった。</description><pubDate>Sat, 28 Jun 2025 15:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>我らの[後藤洋央紀](https://www.njpw.co.jp/profile/689)が負けただと…

https://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%BE%8C%E8%97%A4%E6%B4%8B%E5%A4%AE%E7%B4%80

予想より早く後藤革命が終わってしまった。G1 Climaxまでは防衛すると思っていたので、予想が外れてしまった。

http://nawo.to/2025/06/25/gundam-ended/

(6/25 に次に終わるのは後藤革命と書いたけどさ、早いだろw)

これで10年続いた後藤革命が終わってしまうのかなー。6月に新技「後藤革命」を出してきたので、もう少し防衛できるかなーと淡い期待が消しとんでしまった。

さすがにこの展開はちょっと微妙だなー。ベルトを奪取したザック戦と合わせて、3回もザックと防衛戦って😓

たしかにタイトル戦線に絡める選手が少ないとはいえ、何度もザック戦をやらされて、ずっと勝つのは無理ゲーだと思う。今年の後半からは、G1 Climaxで若手の誰かが勝って、若手で防衛戦をやっていくとは思っていたが、ここでザックかー。ま、現時点でベルトに絡める選手が全然いないのは理解するけど。

(ザック選手もとても良い選手で好きです)

あと、試合自体がCSで独占配信のためサブスクで観れないのは、さすがに酷い。後藤革命を見届けるために加入していたのに😢

もうベルトを巻いた姿は見れないと思うが、せめて柴田勝頼との防衛戦は見たかったなー。IWGPチャンピオンになった後藤の姿を一度でも見ることができたことを喜ぶべきなのか😢

これからはボルチン・オレッグの時代だ 🦍！</content:encoded></item><item><title>奥浅草のお昼ごはん - 金太郎寿司</title><link>https://nawo.to/2025/06/27/okuasakusa-lunch-kintaro-sushi/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/27/okuasakusa-lunch-kintaro-sushi/</guid><description>近所にお昼休みに食べにいくお店のログ。金太郎寿司 馬道店さんに行ってきた</description><pubDate>Thu, 26 Jun 2025 23:56:51 GMT</pubDate><content:encoded>基本リモートワークなので、ほぼランチは近所のどこかに食べにいく🍚

出社していた頃はランチに行く店が豊富なエリアに勤務していることが多かったので、お昼休みはとても楽しみな時間だった。
リモートワーク中心になって、その楽しみは半減してしまったのだが、引越ししてきたエリアは飲食店がとても豊富！

普段行っている店のログを残しておこう。

## お店情報

**店名**: 金太郎寿司 馬道店 &lt;br/&gt;
**営業時間**: 11:00-14:00, 17:00-22:00  
**価格帯**: 1000-2000円  
**テイクアウト**: 対応

https://maps.google.com/?q=金太郎寿司+馬道店

## ログ

お昼に「今日は寿司にするかー」という気分の日がどうしてもあるので、お昼にランチ寿司をやっているお店を探していたんだけど、ようやく見つけた🍣

上ランチ寿司 1 人前で 1500 円、1.5 人前でも 2000 円程度だったので、よくある町のお寿司屋のランチ価格。
観光地価格じゃなくて助かる。

https://www.instagram.com/p/DLZa7NuPMxF/

今日初めて行ったけど、お店は 100 年ぐらいやっている老舗の支店なので、味もちゃんとしてて満足。
席数も多そうなので、ランチ難民にはなりにくそう。

とはいえ、お客さんはよく来ている繁盛店。
気がつけば、カウンターは満席だった。

小泉純一郎元総理の写真があって、「さすが老舗」と笑ってしまった。
元プロ野球選手が贔屓にしているって何かで見たけど、今日行ったら普通にカウンターで食べてらした。

## 次もいくのか🤔?

1.5 人前を食べたけど、ネタは 1 人前と変わらなかったので 1 人前でいいかも。
あんまり食べすぎると午後がしんどいので。
あと、上バラちらしとかも食べてみたい。

ここはリピート決定😏</content:encoded></item><item><title>Switch 2 が我が家にやってきた📺🎮</title><link>https://nawo.to/2025/06/26/switch2-arrived/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/26/switch2-arrived/</guid><description>Switch2 の抽選にやっと当選した🎉</description><pubDate>Wed, 25 Jun 2025 22:03:28 GMT</pubDate><content:encoded>抽選に申し込んでいた Nintendo Switch 2 が、第3次抽選で当選しました🎉

https://www.nintendo.com/jp/switch2/index.html

子供がマリオパーティーオデッセイを楽しんでいて、キャラに自分の顔がカメラで表示されるのを「オー!!」と興味深そうにしていたので、無事に当選して良かった。

誕生日に欲しいとか言われたら大変だったし😅

https://www.nintendo.com/jp/games/switch2/a7hla/index.html

まだ、マリオパーティーは発売前なので、実際に楽しむのは少し先だけど良かった良かった😄

軽く触ってみた感じは、こんな感じ

- 画面が大きい、ちょっと重くなったか🤔
- 旧作がサクサク動くぞ!
- Joycon のマグネット着脱は神👼。Switch のときからつけてくれよー

これからじっくり遊ぶのが楽しみだ！

### 開封の儀

https://www.instagram.com/p/DLSZzhZvpy7/</content:encoded></item><item><title>ガンダムも終わってしもた…🎬</title><link>https://nawo.to/2025/06/25/gundam-ended/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/25/gundam-ended/</guid><description>毎週楽しみにしてた Gundom GQuuuuuuX が終わって寂しい気持ち</description><pubDate>Tue, 24 Jun 2025 17:57:57 GMT</pubDate><content:encoded>毎週、とても楽しみに観てた Gundom GQuuuuuuX もとうとう終わってしまった😓

https://www.gundam.info/feature/gquuuuuux/

最終回もかなり見応えがあった😏

映画からテレビ本編をリアルタイムで視聴するなんて、いつぶりだろう🤔

それくらい毎週楽しみにしていたし、最終回まで一気に駆け抜けた感じだった。
毎回、元ネタやオマージュ（悪ノリ？）がこれでもかと詰め込まれていて、いろいろと「やり過ぎだろw」と思いながら目が離せずに観てたけど、カラーっぽい(前身のガイ◯ックスぽい?)感じでとても良かった。

曲も良かった。オープニングもエンディングも良かったが、「BEYOND THE TIME」、「めぐりあい宇宙」とか😄

12話しかなかったけど、逆に展開が早くてテンポも良く、最後まで飽きずに夢中で観てしまった。

カラーらしいデザインと、映像としての圧倒的なかっこよさで描かれるモビルスーツ戦が見れただけで大満足。

これは何回も見直したい作品だなー！

https://www.youtube.com/watch?v=PvWIy8ABEOs

個人的にはサイコガンダムのシーンが良かったな。
デザインも良いし、フィギュア出たら欲しいな(なぜかこれまでもサイコガンダムのフィギュアは買いがち)。

https://www.gundam.info/feature/gquuuuuux/mecha/29/

残念ながら、来週から観れないし、ちゃんとラストまで描き切ったので続編も無さそうだな😓

これで NBA もガンダムも終わってしまったし、何を楽しみに過そうか…

https://nawo.to/2025/06/23/nba-2024-25-season-ended/

継続して楽しんでいるのが仮面ライダーと後藤革命(新日本プロレス)だけになってしまった。
後藤革命も G1 Climax 後までだろうしな…

**「後藤革命を最後まで見届けろ」とガンダムが言っている**</content:encoded></item><item><title>NBA 2024-25 シーズンが終わってしまった🏀🏆</title><link>https://nawo.to/2025/06/23/nba-2024-25-season-ended/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/23/nba-2024-25-season-ended/</guid><description>2024-25シーズンのNBAが終了したのでメモ</description><pubDate>Mon, 23 Jun 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>NBA 2024-25シーズンが終わってしまった。
ファイナルも GAME 7 までもつれるという熱い展開だったが、オクラホマシティ サンダーが1979年以来2回目の優勝(かな?) で今シーズンが幕を閉じた。
ウェストブルックや KD のときにはできなかった優勝はスゴイなー。優勝おめ🎉

https://nba.com/thunder

## ファイナルの結果

**オクラホマシティ サンダー 4 - 3 インディアナ ペイサーズ**

- **GAME 1**: サンダー 108 - 102 ペイサーズ
- **GAME 2**: ペイサーズ 115 - 110 サンダー
- **GAME 3**: サンダー 112 - 98 ペイサーズ
- **GAME 4**: ペイサーズ 105 - 103 サンダー
- **GAME 5**: サンダー 118 - 111 ペイサーズ
- **GAME 6**: ペイサーズ 109 - 107 サンダー
- **GAME 7**: サンダー 116 - 108 ペイサーズ

**Finals MVP**: シャイ・ギルジアス・アレクサンダー

## 個人の感想

サンダーがレギュラーシーズンから最有力であったけど、ペイサーズがめちゃくちゃ勢いにのっていて、どっちが勝つか最後まで分からなく良かった。

ペイザーズもめっちゃ良かった。
(ハリバートンの怪我は残念だけど😓)

ここからはトレードあたりのニュースを楽しみに来シーズンも待とう。

レイカーズはどうなるんだろうなー🤔
まだまだ、レブロン👑、ドンチッチ、八村君が揃って活躍してほしいが😅

## おわりに

このシーズンも楽しい時間をありがとう。
にわかファンではあるが、来シーズンも楽しみにしています！</content:encoded></item><item><title>GatsbyからAstroへの移行を(ほぼ)AIにやってもらった🎉</title><link>https://nawo.to/2025/06/17/migrate-to-astro-by-ai/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2025/06/17/migrate-to-astro-by-ai/</guid><pubDate>Tue, 17 Jun 2025 07:29:48 GMT</pubDate><content:encoded>数年ごとに訪れるサイト作り直したい欲が、今年もやってきました！
そうしたい理由なんて、いくらでもでてくる

- Gatsby が思ったより難しい
- Typescript 化が中途半端で終わってるしなー
- 今も Gatsby が SSG の定番なんだっけ?
- さくっと記事を準備するスクリプトつくんないとなー
- うんぬんかんぬん

ということで、再構築しようと思いたち、調べると [Astro](https://astro.build) が良さそうな気になってきた。

https://astro.build/

あとは、Astro を学習して、移行する方法を調べて…
だと、一生やらないので、ここは「AI の出番では!?」ということで [Cursor](https://cursor.sh)（AI搭載のコードエディタ。VSCodeをベースにしたIDEで、コードの生成や修正をAIと一緒に行える）の練習も兼ねて、ほぼほぼ AI に実装させてみた。

https://cursor.sh

## 所感というなの備忘録

- Cursor は VSCode のフォークなんで、そんなに違和感なく使えた
  - AquaSKK と相性は悪かったのでそこは我慢して使った
- なんとなくしか知らないフレームワークだったけど、提案されるコードは解説してもらいながら進められた
- 既存の Gatsby の実装があるので、「Gatsby 版の実装を参考にして」という感じで割とサクサク進んだ気がする
  - Guiscus とか Webmentions とかも無事に移行
  - SEO とかは Astro の機能で再構築してくれたり、いいねボタンは他サービスを提案して進めたりもできた
- デザイン(CSS)周りのデバックはちょっと面倒だった
  - ここは人で作業しても一緒な感じがする
- とは言え、ちょいちょいミスをするので、「この新人め!!」という気持ちで指摘して進めた(Astro なにも分からんが)

開発風景はこんな感じ

&gt; Cursor 「次は記事の表示の実装に進もうと思います」

&gt; nawoto 「よろしく」

&gt; Cursor 「できました！」

&gt; nawoto 「エラーでてるやん」

&gt; Cursor 「は!? 修正した」x 3

&gt; Cursor 「一度、デバックコードを入れてみます」

&gt; nawoto 「どのファイルを修正したの? それって Gatsby 版の方じゃない?」

&gt; Cursor 「は!? そうでした。これでどうですか?」

&gt; nawoto 「パチパチ」

&gt; Cursor 「リクエストが上限になったので課金…」

という感じで、編集するファイルを間違えたり、古いバージョンの情報を教えてきたり、完全に信用はできないけど、だいたいの移行は無事にできたみたい。
当たり前だけど、僕が実装するより圧倒的に早い。
コミットメッセージが気にくわないとか色々あるけど、個人で開発する分には十分過ぎる。

今回の移行で、もう少し色々とやってみたい気になったので、もうちょっと Cursor と一緒にやっていこう！

エラーもまだ出てるし

(こういうのを見るとサイト作る仕事とか無くなるのは理解できる… 😅)</content:encoded></item><item><title>誕生日🎂🎉</title><link>https://nawo.to/texts/happy-birthday/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/texts/happy-birthday/</guid><description>おめでとう、自分</description><pubDate>Sat, 24 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>おめでとう、自分！！  
🎉 🎉 🎉

いつのまにか年齢を重ねることに喜びや不安を感じることも少なくなったけど、誰かに「おめでとう」と言ってもらえるのは嬉しいです。
誕生日の記事は、近況やウィッシュリストを掲載したりと毎年、大枠で書くことは変わらないので、追記するスタイルにしてみる。
あとで見返したりもするのも楽しそうなので。

Wish List を公開してます 😄  
https://amzn.to/happy_birthday_nawoto

自分は Wish List が面倒になってきているので、こんな風にお祝いしています。

https://nawo.to/2022/05/20/wishlist-isnot-offen-used

## 2025-05-24

ふふふ、51 才になりました🎂

久しぶりに記事を更新しているのだけど、ここ 2 年は色々ありましたなー(主にプライベート)
だいぶ家が賑やか(大変)になってきて、しばらくは外に飲みに行ける感じではないので、浅草のナヲトの家まで飲みに行くよーという人お待ちしております！

直近のできごとはこんな感じ

- 2024-07-19

https://nawo.to/2024/07/19/new-family/

&lt;iframe src=&quot;https://platform.x.com/embed/Tweet.html?id=1816025056109334538&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

今回も育休を 4 ヶ月ほど取ってみた。
現時点で、育児における体力の削り値はエラいことになっている😅

- 2024-11-16

https://nawo.to/2024/11/16/new-home/

## 2024-05-24

書き忘れた😓

## 2023-05-24

さてさて 49 才になりました 😄

去年の誕生日のときに「もう少し先のことを考えられるといいねー」と書いてたけど、いろいろなご縁があって 6 月から新しい会社にジョインすることになりました。

&lt;iframe src=&quot;https://platform.x.com/embed/Tweet.html?id=1664242857899864064&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

娘はすくすく元気に育っていて、毎日イヤイヤ言ってたり、楽しそうに保育園に通ったりしてる。

(平田のおじさんと元気に遊んでいる様子)

https://www.instagram.com/p/CsvdrEpPuCK/

それに比例して、親の体力はゴリゴリ削られているのが最近の悩み🙂

一年先のことは分からないなーっと改めて思ったりもしたが、それは昔から一度も分かったことはないので、自分なりには総じて通常運転で過ごせていると思う。

変化を楽しむ余裕はあんまり無いけれど、活動範囲は徐々に広げていきたいので「久しぶりに美味しいものでも食べようぜ！！」みたいなメンションはお待ちしております🎂

## 2022-05-24

48 才になってもた 😅 (🐯 \* 4 周目)  
もうすぐ 50 才かぁと思うわなくもないけど、なるべく通常運転を心掛けている。

この一年は、娘が生まれて親をまたやれることになったり、今どきな長期の育休をはじめて取得したりした。(感謝感謝 🌻)

&lt;iframe src=&quot;https://platform.x.com/embed/Tweet.html?id=1440541132111310856&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

自分のライフスタイルも大きく変わって、日々寝不足だったり、仕事にうまく集中できずにパフォーマンス出せないなぁーと悩んだりしている。
でも、今のこの期間は一過性のものだと割り切りつつ、なんとか適応しようと頑張っている最中かな。

来年ぐらいまでに少し落ち着いたら、もう少し先のこととか考えられているといいなぁ。

### プレゼントもらった

ありがとうございます！

https://nawo.to/2022/06/09/thx-hbd-gifts/

## 2012-05-24

以前に アジャイルサムライ横浜道場でお祝いしてもらった動画を見つけたので貼っておこう 😄

https://www.youtube.com/watch?v=nDBxZ7ZbtlA</content:encoded></item><item><title>引越しをした</title><link>https://nawo.to/2024/11/16/new-home/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2024/11/16/new-home/</guid><description>浅草いいところだなーと思っているので、浅草周辺から浅草に引っ越した</description><pubDate>Sat, 16 Nov 2024 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>https://www.instagram.com/p/BX0DZMwAT5E/

浅草周辺が気にいっているので、上野寄りだった前の家から観音裏と呼ばれるあたりに引越しをしました。
台東区内ので引越しだけど

引越しした理由は、子供が大きくなってきたり、二人目が誕生したのでさすがに家が手狭になったのが一番の理由。
それと、育児とか家事にかける負担が増えてきたので、家事導線とかとか良くした。

あと、ランチに行けるお店が大幅に増えたので QoL は爆あがりした！

お近くに遊びに来るひとがいれば、ぜひ我が家にお立ちよりくださいな 😄</content:encoded></item><item><title>家族が増えた🎂 </title><link>https://nawo.to/2024/07/19/new-family/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2024/07/19/new-family/</guid><description>娘が爆誕した</description><pubDate>Fri, 19 Jul 2024 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>4人家族になりました👶

&lt;iframe src=&quot;https://platform.x.com/embed/Tweet.html?id=1816025056109334538&quot; width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content:encoded></item><item><title>Suzuri で T シャツつくってみた</title><link>https://nawo.to/2022/06/23/suzuri/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/06/23/suzuri/</guid><pubDate>Thu, 23 Jun 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>[Agile #Keccon 2019](https://nawoto-ug.doorkeeper.jp/events/90240) でオリジナルグッズを作ったのが楽しかったので、また何かつくってみようと[Suzuri](https://suzuri.jp/nawoto) を久しぶりに触っている。

自分がデザインしたものといえば[スライド](https://speakerdeck.com/nawoto)ぐらいなのでそれをベースに、こんなのを作ってみた。

## [SPRINT #99 スタンダード T シャツ](https://suzuri.jp/nawoto/10211151/t-shirt/s/ash)

https://suzuri.jp/nawoto/10211151/t-shirt/s/ash

## [To be Continued...花 スタンダード T シャツ](https://suzuri.jp/nawoto/10223209/t-shirt/s/white)

https://suzuri.jp/nawoto/10223209/t-shirt/s/white

## [To be Continued...海 スタンダード T シャツ](https://suzuri.jp/nawoto/10212379/t-shirt/s/white)

https://suzuri.jp/nawoto/10212379/t-shirt/s/white

実物が気になるので自分の夏用 T シャツで買ってみる。(地産地消！！)  
他に買う人はいないなーと思いつつ、気になったら手に取ってみてください ☺️

あと、Suzuri は oembed に対応してたので、サイトの方の設定も少し修正した。  
プロフィールに並んでいるアイコンに Suzuri を追加しようとしたけど、ロゴは改変禁止だったので適当なアイコンにしてみた。
(使っているサービスのロゴは、Fontawesome にあるといいなー)</content:encoded></item><item><title>Webmention をサポートしてみた</title><link>https://nawo.to/2022/06/09/webmention/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/06/09/webmention/</guid><pubDate>Thu, 09 Jun 2022 03:15:26 GMT</pubDate><content:encoded>書いている文章にリアクションが来ると嬉しいので、あとで見返しやすいように Webmention をサポートしてみた。

- https://indieweb.org/Webmention

思ったより実装に時間がかかったので、ひとまず Like だけ表示できるようにした。

Trackback が懐かしい世代なので面白い仕組みだとは思うが、もう少しシュっとサポートできると良さそう。。。  
あと、Webmention の表示をくわえたので、ページの下部が煩雑になってきた 😓 おいおい整理しよう。

## 参考にしたサイト

- [コメント欄はいらない！Webmention を使ってブログにツイッターでの反応を表示する](https://qiita.com/jlkiri/items/d56ec812fa8de7a740e2)
- [Getting started with Webmentions in Gatsby](https://www.knutmelvaer.no/blog/2019/06/getting-started-with-webmentions-in-gatsby)
- [How to Use Webmentions with Gatsby.js – A Beginner&apos;s Guide](https://www.freecodecamp.org/news/how-to-use-webmentions-with-gatsby-beginners-guide/)
- [Embracing the IndieWeb](https://www.chadly.net/embracing-the-indieweb/) ← 本当はこんなデザインにしたかった
- [Webmention.io](https://webmention.io)
- [Bridgy](https://brid.gy/)</content:encoded></item><item><title>プレゼントありがとう</title><link>https://nawo.to/2022/06/09/thx-hbd-gifts/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/06/09/thx-hbd-gifts/</guid><pubDate>Thu, 09 Jun 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>今年もたくさんの[誕生日](https://nawo.to/texts/happy-birthday/)プレゼントをいただきました。  
贈っていただいた皆さん、ありがとうございます！！

特に大量のオムツを贈っていただき、助かりました。  
ちょうど娘がお腹の風邪を罹っていたので、オムツを贅沢に利用して危機を乗りきれました(感謝感謝) 😄

https://www.instagram.com/p/CeTUQLrvxHz/</content:encoded></item><item><title>Scrum Boot Camp The Book が台湾で出版された</title><link>https://nawo.to/2022/05/31/scrum-bootcamp-the-book-traditional-chinese-edition/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/05/31/scrum-bootcamp-the-book-traditional-chinese-edition/</guid><pubDate>Tue, 31 May 2022 07:25:43 GMT</pubDate><content:encoded>Scrum Boot Camp The Book が台湾でも出版された！！ (実際に出版されたのは 3 月)  
献本してもらった繁体字版の実物が届いたので記念。めでたい 🎉🎉🎉

https://www.instagram.com/p/CeNpYJKvkQE/

自分たちの本が海外で翻訳されるという貴重な経験と実績解除ができて、正直とても嬉しい。

海外で生まれた開発手法について日本語で書いた本が海外で翻訳？ 🤔 っと思ったけど、同じアジア圏なので読みやすさ・親しみやすさみたいなのがあるのかなー。自画自賛だけど、この本はかなり読みやすい。

(サイトを見ると、日本の技術書をよく翻訳している出版社みたい)  
http://books.gotop.com.tw/v_ACL061400

ここ数年は東南アジアに旅行に行けてないので、また台湾にも行きたいなー。
書店で実際に並んでいるのを見れるといいなぁ。たぶん書店でニヤニヤしてそうだけど 😄

Scrum Bootcamp The Book は日本語でも読めるので、興味のある人はぜひ 😆

[book:scrum-bootcamp]</content:encoded></item><item><title>Wish List あまり使わなくなった</title><link>https://nawo.to/2022/05/20/wishlist-isnot-offen-used/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/05/20/wishlist-isnot-offen-used/</guid><pubDate>Fri, 20 May 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>誕生日が近いので、Amazon の Wish List をひさびさに触っている。

https://amzn.to/happy_birthday_nawoto

お祝いで何かを送ってもらえるとやっぱり嬉しいので公開しているのだけれど、自分では贈り物で Wish List を使うことが少なくなってきている。  
原因は、贈りたい人の Wish List を探すのが面倒 😅  
最近は人と会う機会が減っていたり、SNS に触れる時間を減らしているので、お誕生日のポストを見逃していることが多い。

Wish List の代替として利用しているのが、[Amazon ギフト券(email タイプ)](https://amzn.to/3831O8D)。
贈りたい人はだいたいメールアドレスを知っている親しい人だったりするので、基本はこれで代替できている。
自分が考える利点はこんな感じ。

- Wish List を探さなくていい
- 送る金額で遊べる (年齢にちなんだ数字とか)
- 手軽に送れる
- 自分の近況や写真なども送れる
- 受けとってもらえたか分かる
- 返信があったりする

たぶん、年賀状とかの感覚(送ってないけど)と近しい。
あと、会社のメールアドレスにも送れるので一緒に仕事をしている同僚にもシュっとお祝いできるので便利。</content:encoded></item><item><title>Font Awesome を使おう</title><link>https://nawo.to/2022/05/11/install-font-awesome/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/05/11/install-font-awesome/</guid><pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>自分の SNS アカウントへのリンクは、アイコンのみで良さそうなので [Font Awesome](https://fontawesome.com/) を導入した。
(個人的にはタイポグラフィなサイトが好みなので、文字多めな傾向はある。)

## 必要な Package をインストール

このサイトは、[Gatsby](https://www.gatsbyjs.com/) で作っているので、React で利用するのとほぼ一緒な感じで設定した。

```
$ npm i --save @fortawesome/fontawesome-svg-core
$ npm i --save @fortawesome/react-fontawesome
```

次に必要な icon の方もインストール。
Twitter のアイコンなどを含んでいる &apos;brands&apos; と Feed アイコンをいったアイコンも使いたいので &apos;solid&apos; の方をインストール。

```
$ npm i --save @fortawesome/free-solid-svg-icons
$ npm i --save @fortawesome/free-brands-svg-icons
```

## 実際に使ってみる

使いたい箇所のコンポーネントをゴニョゴニョ修正。
[Font Awesome](https://fontawesome.com/) で使いたいアイコンを探して、表記を camel case に読みかえて import する。

```js
import { FontAwesomeIcon } from &apos;@fortawesome/react-fontawesome&apos;;
import { faSquareRss } from &apos;@fortawesome/free-solid-svg-icons&apos;;
import {
  faTwitter,
  faGithub,
  faSpeakerDeck,
  faInstagram,
} from &apos;@fortawesome/free-brands-svg-icons&apos;;
```

あとは使いたい箇所で、以下のようにアイコンを呼びだせば表示された。

```jsx
&lt;a href=&quot;https://twitter.com/nawoto&quot;&gt;
  &lt;FontAwesomeIcon icon={faTwitter} /&gt;
&lt;/a&gt;
```

## スタイルを読みこんでおく

リロード時などに Font Awesome のアイコンの表示が崩れないように事前に Style を読みこんでおくために、`gatsby-broeser.js` に以下を追記。

```js
// CSS style for Font Awesome
import &apos;@fortawesome/fontawesome-svg-core/styles.css&apos;;
```

無事にアイコンが表示できたはず 🎉

## 2025年追記: 現在のアイコン実装

2025年にGatsbyからAstroに移行した際、アイコン実装も見直しました。

https://nawo.to/2025/06/17/migrate-to-astro-by-ai/

### 現在の実装

**Font Awesome → Simple Icons + カスタムSVG**

- **Simple Icons**: 主要ブランド（X, GitHub, Instagram等）
- **カスタムSVG**: マイナーなブランド（Suzuri, SpeakerDeck等）
- **Font Awesome**: 使用していない

https://simpleicons.org/

### 変更理由

1. **バンドルサイズ削減**: Font Awesomeは重い
2. **パフォーマンス向上**: SVGは軽量
3. **依存関係簡素化**: 必要なアイコンのみ実装

### 現在の実装例

```typescript
// src/data/icons.ts
import { siX } from &apos;simple-icons&apos;;

export const iconData = {
  // Simple Icons使用
  x: {
    viewBox: &apos;0 0 24 24&apos;,
    path: siX.path,
  },
  // カスタムSVG
  suzuri: {
    viewBox: &apos;0 0 640 512&apos;,
    path: &apos;M211.8 0c7.8 0 14.3 5.7 16.7 13.2...&apos;,
  },
};
```

### 使用例

```astro
&lt;!-- src/components/Icon.astro --&gt;
&lt;Icon name=&quot;x&quot; class=&quot;w-6 h-6&quot; /&gt;
&lt;Icon name=&quot;suzuri&quot; class=&quot;w-6 h-6&quot; /&gt;
```

より効率的で軽量な実装になりました！</content:encoded></item><item><title>サイトのお手入れ 🌱🚿</title><link>https://nawo.to/2022/04/27/modify-site/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/04/27/modify-site/</guid><pubDate>Wed, 27 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>もう少し世の中によくあるサイトみたいにしようと [nawo.to](http://nawo.to) に少しづつ手を入れている。  
ブログサイトとかに良くありそうなものだと、だいたいこんな感じだと思う。

- シェアボタン
- いいねボタン
- コメント機能
- OGP 画像

[Gatsby](https://gatsbyjs.com/)だと plugin が豊富にあるので利用していく。
あと、先人たちがだいたい何かしらやってくれているので、調べながら実装。

## シェアボタン

最近はスマホでサイトを閲覧して、そのまま OS・ブラウザの機能でシェアすることが(自分には)ほとんどなので、シェアボタンの必要性があるかは少し悩んだ。
けれど、書いた文章にシェアボタンとかがあるとなんとなくそれっぽいサイトに見えるよな〜という理由で設置してみた 😄  
シェア先は、Twitter ぐらいしか見てないので Twitter と昔ながらのはてブぐらいがあれば十分な気がする。

設置は、シュっと `react-share` を使って実装できた。

- https://github.com/nygardk/react-share

## いいねボタン

Gatsby で作ったような静的サイトでも「いいねボタン」って設置できるのかな〜っと調べてみたら、いろいろあるみたい。

- [LIKEBTN](https://likebtn.com/en/)
- [Lyket](https://lyket.dev/)

どちらも一定数の PV までなら無料で使えるので、[React まわりのドキュメント](https://lyket.dev/docs/react)が記載されてた Lyket を使ってみた。

## コメント機能

静的サイトでもコメント機能をつけられた 🎉  
[Disqus](https://disqus.com/) が有名だけど、[utterances](https://utteranc.es/)が良さそう！
コメントをどうやって保存するんだろうっと思ったら、[Github の Issue](https://github.com/nawoto/nawo.to/issues) を使うのか。スゴイ 😲

React のコンポーネントもあったけど、数行程度のコード量なので自前で持つことにした。参考にしたのはここら辺。

- [How to add comments to your Gatsby blog](https://www.emgoto.com/gatsby-comments/)
- [技術ブログのコメントシステムは utterances がいい感じ](https://miyauchi.dev/ja/posts/comment-system/)
- [utterances-component](https://github.com/TomokiMiyauci/utterances-component) ※使わなかったけど

## ボタンの配置とかとか

↑ な感じでポチポチと必要な要素を配置しながら、いろんなサイトを参考にしてみた。
最近だと、シェアとかいいね！とかは記事のタイトル部分に配置してたりするサイトが増えた気がする。(特に記事を投稿する系のサービス)
たしかに、タイトルと概要だけ読んでシュっとボタンを押して拡散する方がサービスの観点では良さそうだけど、個人サイトなんで一応、文章を読んで「これは良さそう！！」と思って押してもらった方が嬉しいので、ひとまずページ下部にボタンやコメント類を配置するオールドスタイルな感じにしてみた 😄

## Open Graph Image をつけた

シェアボタンをつけたので、OGP 画像も設定。  
画像にどんなフォントでテキストを入れるかで一番悩んでしまった。
Graffiti っぽいフォントにしたかったので、[Molle](https://fonts.google.com/specimen/Molle)を使った。
他にも Google Fonts だとここら辺がいい感じ。(そのうちスライドなんかで使おう)

- https://fonts.google.com/specimen/Finger+Paint
- https://fonts.google.com/specimen/Moon+Dance
- https://fonts.google.com/specimen/Molle
- https://fonts.google.com/specimen/Sedgwick+Ave
- https://fonts.google.com/specimen/Sedgwick+Ave+Display

画像は、[Pablo](https://pablo.buffer.com/) あたりとを使うと良さげなのが作れそうだけど、シュっと自前で用意。  
サイズを 1024x512 で作成して、解像度を 96x96 にしてみた。

設定の仕方は、ここら辺を参考にさせてもらった。

- https://juliangaramendy.dev/blog/custom-open-graph-images-in-gatsby-blog

あとは Twitter と Facebook あたりでちゃんと表示されているかを確認。

- https://cards-dev.twitter.com/validator
- https://developers.facebook.com/tools/debug/

## まだまだお手入れの道は続く

ひとまず、ふつうのサイトっぽい機能は実装できたけど、まだまだ手を入れたいところは次々と出てくる。
ひとまず忘れないようにメモして、あとでちまちまやっていこう。

- ~~OGP 画像つけたい。Twitter にシェアするときに残念な気持ちになる~~
  - つけた
- GA4 をいれる
- Google Search Console に登録する
- [Font Awesome](https://fontawesome.com/) でアイコンをつけたい
- 🍔 ハンバーガーメニューつけたい。大したメニューのコンテンツないけどなんとなく
- IndieWebify したい。[IndieWebify.Me](https://indiewebify.me/)</content:encoded></item><item><title>保育園に行きはじめた</title><link>https://nawo.to/2022/04/22/start-going-to-preschool/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/04/22/start-going-to-preschool/</guid><pubDate>Fri, 22 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>娘の 2 週間のならし保育もなんとか済んで、今週から本格的に保育園に行きはじめた。  
人見知りも全くない様子で、いつもスンとした表情で泣くこともなく預けることができるので大変助かる 😊
ならし保育中は掴まり立ちなどは披露してなかったらしく、今週になって保育士さんに「はじめて掴まり立ちしました！！」と言われたけど、「あ、家ではモゴモゴ(あ、するのは知ってましたよ)」と歯切れの悪い返事をしてしまった。娘も緊張してたのかね。

一方で親の方は、子供がならし保育中にもらってきた風邪をもらったり、生活リズムが朝早くにシフトしたりで自分の身体の方がまだ全然適応できていない感じ 😅  
3 月〜4 月は、いろいろと環境が変わって自分も子供も大変だなーって感じだけど、自然と慣れていくと思うので焦らずやっていこう。

と、思っていたら保育園の方で新型コロナの陽性者が出たので、今日からしばらく自宅保育になるとの連絡が来た 😢  
そういうのがあると少しは想定していたけど、穏やかな春はまだまだ遠いなぁ〜。
(uncontrollable な事象なのでまぁ仕方がない)</content:encoded></item><item><title>読み返したい文章も書けるように</title><link>https://nawo.to/texts/about_text/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/texts/about_text/</guid><pubDate>Wed, 06 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>日記のようなフローなコンテンツは、気軽に書ける反面、どうしても走り書きのメモのようになってしまうので、あまり読み返したりするようなちゃんとした文章にはなっていない 😅

ネタによっては、あとで「自分はどう考えて、どういう言語化した」と読み返したいときもあるので、日記的な文章とは別にまとまった内容の文章を分けて書けるようにしてみた。
あと、たまに依頼されて文章を書く機会があるので、日頃からまとまった文章を書いていないと筆がどうにも遅い。。。
なので、書く練習も兼ねて、たまにはまとまった文章も書いていこうと思う。

ネタはどんなのが良いかの〜🤔

## まずは実装してみよう

ネタは追々考えるとして、Gatsby でも Markdown で書いたファイルの置き場所を分けて、別の URL で表示することができた。
まだ、記事の一覧はちゃんと作ってないけど、日記のような文章を **LOG** というカテゴリに書いて、まとまった文章の方を **TEXTS** にのせるようにしてみた。

ただ、URL をどうするかは悩んでいる 🤔
LOG の方はいつごろ書いたが分かりやすい and ファイルをディレクトリ毎に分けときたいので YYYY/MM/DD/slug にして、まとまった文章の方を texts/slug にしてみた。
どうかなーという気持ちはあるのだけれど、良いのが思いつかない。。。

## 参考にしたサイト

- [How to create multiple types of markdown content in GatsbyJS](https://codeforheaven.com/posts/how-to-create-markdown-blog-posts-and-pages-in-gatsbyjs)
- [Gatsby JS - Multiple pages pulling in markdown files with different categorys](https://stackoverflow.com/questions/51578264/gatsby-js-multiple-pages-pulling-in-markdown-files-with-different-categorys)
- [GatsbyJS で記事の URL をカスタマイズする](https://zenn.dev/anozon/articles/gatsby-customize-slug)

## 追記

URL などの構造はそのままに Gatsby から Astro に移行した🚀

http://nawo.to/2025/06/17/migrate-to-astro-by-ai/</content:encoded></item><item><title>Hello World!!</title><link>https://nawo.to/2022/04/01/hello-world/</link><guid isPermaLink="true">https://nawo.to/2022/04/01/hello-world/</guid><pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>雑多な文章を書きたいなっと思ったので、放置していた自分のサイトを[Gatsby](https://www.gatsbyjs.com/)で作り直してみた。
以前に、[Hugo](https://gohugo.io/) を使ってみたけど、自分のスキルだと細かい部分まで手をいれられなかったで Gatsby を使ってみた。
いろいろと触れてちょっとづつ手を加えていけそうな感じが気にいっている。
(思ったよりコードを書く必要があったけど…😅)

ひとまず雑多な文章を貼るぐらいはできるようになったので、日々のなにげない文章とかはココに置いていこう。
ちょうど、[今は亡き](https://diary.hatenastaff.com/entry/2019/07/26/153015)はてダから自動で移行された [はてなブログ](https://nawoto.hatenadiary.org/) も放置してたので。

## 備忘録

やったことをメモ。
コマンドとか細かい手順は、`Gatsby サイト` あたりをググればでるので割愛。

1. [gatsby-starter-blog](https://www.gatsbyjs.com/starters/gatsbyjs/gatsby-starter-blog) を設定する。→ 最初は他の Starter とかゼロから作ろうとしてみたけど、結局これが一通りのことをシンプルに実装してて、手がいれやすい感じ
1. Web 日記的なものは日付つきの URL が好みなので Markdown の置き場所を `YYYY/MM/DD/なんとかかんとか` に変更(単に `content/blog/YYYY/MM/DD` に mv しただけ)
1. [Tailwind CSS](https://tailwindcss.com/)に変更。→ Starter が提供している CSS をガッと消して設定。[Using Gatsby with Tailwind CSS: A tutorial with examples](https://blog.logrocket.com/using-gatsby-with-tailwind-css-a-tutorial-with-examples/#building-a-header-section) が参考になった
1. チマチマとレイアウトと CSS を書く。→ Almost Brutalism 風なのを目指してみた 😅 [こういうやつ](https://www.brutalist.design/brutal-design-1/)
1. Markdown で書いた記事の見た目を省エネで整えるのに [@tailwindcss/typography](https://tailwindcss.com/docs/typography-plugin)を設定。→ [この記事](https://portground.net/dev/tailwind-markdown-tailwindcss-typography) を参考
1. Favicon を設定 → シュっと [favicon.io](https://favicon.io/) で Text から作成した。フォントを [Google Fonts](https://fonts.google.com/) から選べるので、[おすすめフォント](https://photoshopvip.net/131206)を見つつ[デラゴシック](https://fonts.google.com/specimen/Dela++Gothic+One)で作成。

文章を書くつもりが、ひさびさのサイト作りの方が楽しくなっている感じはする 😄</content:encoded></item></channel></rss>